\chapter{Fazit}
\label{chap:fazit}

\section{Diskussion und Reflexion}
\label{sec:diskussionreflexion}
Die Ergebnisse zeigen, dass Hibernate OGM im Vergleich zu Spring Data langsamer in allen Test ist, wenn auch nur minimal. Insgesamt muss man sagen, dass die Testfälle unter verhältnismäßig geringen Anforderungen ausgeführt wurden. Die Testmaschine selbst stellt lediglich eine einzige Instanz dar. Betrachtet man eine reale MongoDB-Umsetzung, die mit zunehmender Benutzern zusätzlich verteilt aufgebaut ist, steigen die Anforderungen an die Datenbanken bedeutend an. Obwohl mit 1,6 Mio. Datensätzen getestet wurde, sind das im Vergleich zu einer realen Anwendung sehr wenige Datensätze. NoSQL Datenbanken wurden dazu entwickelt, Terabytes an Datensätzen zu verwalten.
\par
Auf Basis dessen, ist anzunehmen, dass die zeitliche Differenz zwischen den beiden Frameworks mit steigender Anzahl an Daten und Komplexität ebenso wächst.
\par
Weiters bietet Spring Data eine benutzerfreundlichere API für Entwickler. Hier muss lediglich eine bestehende Klasse implementieren werden, die alle notwendigen bzw. gängigen Methoden vererbt. Im Gegensatz dazu müssen bei Hibernate bestimmte Methoden bzw. Abfragen explizit durch den Entwickler selbst erstellt werden. 
\par
Für mich zeigte sich das Spring Data Framework als vorteilhafter in der Anwendung im Vergleich zum Hibernate Framework.


\section{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}

NoSQL Datenbanken stellen bei den heutigen Anforderungen von Big Data eine Notwendigkeit dar. Die Vor- und Nachteile der jeweiligen Datenbank sind nicht klar ersichtlich. Ebenso wenig ersichtlich, ist die Unterstützung der jeweiligen Datenbank durch die verschiedenen Frameworks über deren native Befehle hinaus, bspw. war die Erstellung eines zusammengesetzten Datenmodells in Hibernate nicht möglich.
Spring bietet insgesamt weitere Funktionalitätsframeworks, bspw. REST Schnittstellen oder Cloud-basierte Systeme. Arbeitet man mit Spring, ist die Verwendung der verschiedenen Funktionalitäten sehr gut abgestimmt und gestaltet sich harmonisch und leicht handhabbar.
Insgesamt erwies sich Spring Data vorteilhafter als Hibernate OGM, allerdings nur geringfügig.

\section{Related Work}
\label{sec:relatedworks}
Die Arbeit von Thurm \cite{benjaminThurm} setzt den Schwerpunkt, ebenso wie diese Arbeit, auf NoSQL-Datenbanken. Der weitergehende Fokus liegt in der Persistenz von Geodaten. Thurm gibt zunächst einen Überblick zu den Hauptkategorien von NoSQL Datenbanken, zu Key-Value Stores, Wide Column Stores, Document Stores und Graphendatenbanken, sowie DB-Beispiele und eine gegenüberstellende Evaluierung für den Umgang mit Geodaten. Im weiteren Verlauf beschreibt Thurm den Umgang mit Geodaten und die Implementierung mit CouchDB und der Navigationsanwendung mit Neo4j. 
\par
Topko \cite{Topko} behandelt die Abbildung von Objektmodellen eines Anwendungsprogramms hin zur Datenhaltung mittels NoSQL-DB. In dieser Arbeit wird vor allem der Einsatz von Persistenz Spezifikationen wie JPA und JDO behandelt. Weiterführend wird ein Vergleich des JPA-API Hibernate Frameworks mit dem JDO-API DataNucleus Framework durchgeführt. Zusätzlich wird das Morphia Framework gegenübergestellt, wobei dieses Framework auf der Mongo DB angewendet wurde. Hibernate und DataNucleus wurden mit Neo4j verwendet. Topko prüft in einigen Anwendungsfällen, wie schnell die Daten persistiert und abgefragt werden. Dabei kommen insgesamt lediglich 13.500 Datensätze zum Einsatz und die einzelnen Tests werden bis zu maximal 5-Mal wiederholt. 
\par
Voth \cite{Voth} führt eine Performanz-Evaluierung der Amazon DynamoDB und Google Cloud Datastore durch. Zusätzlich werden diese mit marktführenden Mongo DB gegenübergestellt. Zu Amazon DynamoDB und Google Cloud Datastore führt Voth zusätzlich einen theoretischen Vergleich zu verwendetem Datenmodell, Partitionierung und Skalierbarkeit durch. Abschließend wird ein Schluss über die leistungsfähigste DB dieser drei gezogen.

\section{Future Work}
\label{sec:ausblick}
Eine sinnvolle Weiterführung dieser Arbeit wäre ein ergänzender Vergleich mit weiteren Persistenz-Framework und/oder dokumenten-basierte Datenbanken. 
\par
Da in der derzeitigen Arbeit nur eine Instanz der DB verwendet wurde, wäre eine weitere Fortführung die horizontale Verteilung dieser und die Durchführung der gleichen Tests mit einer höheren Datensatzanzahl und steigender Komplexität der Datensätze selbst. 
\par
Weiters könnte eine Web-Anwendung mit einer entsprechenden NoSQL Datenbank erstellt werden, die weiterführend mit einer Vielzahl an simulierten Clients getestet wird, und eine Evaluierung der Kosten für eine Auslagerung dieser Anwendung bei einem Could-Anbieter vornehmen. 

